\chapter{相关理论与技术}
概论

\section{聚类算法}
聚类算法是一种无监督学习算法，及数据集中的每个数据项不带有标签信息，通过统计分析技术将数据集分成不同的子集或簇，使得分到同一子集或簇的成员对象都有某种相似的特征。这种技术被广泛应用与各个领域，包括机器学习、数据挖掘、模式识别等。

\subsection{K-Means 算法}

\subsubsection{算法流程及复杂度分析}
现有样本集$D=\left\{x_1,x_2,...,x_m\}\right\}$，K-Means算法将数据集划分成互不相交的K个簇$C=\left\{C_1,C_2,...,C_K\}\right\}$,且满足$C_1\bigcup{C_2\bigcup{...\bigcup{C_m=D}}}$，每个簇的簇心$\mu _i=\frac{1}{|C_i|}\sum_{\mathbf{x}\in C_i}{\mathbf{x}}$。
其流程如下：
\begin{algorithm}[H]
	 \KwData{样本集$D=\left\{x_1,x_2,...,x_m\}\right\}$，簇个数K}
	 \KwResult{簇划分$C=\left\{C_1,C_2,...,C_k\}\right\}$}
	 从数据集D中随机初始化K个样本，将其作为K个初始簇心\;
	 \Repeat{所有簇心不再更新或更新值小于一定阈值}{
		 将所有的簇置为空，$C_i=\phi \,\,\left( 1\leqslant i\leqslant K \right)$
		 \For{j=1,2,...,m}{
		 	计算样本$x_i$与所有簇心之间的距离，并将$x_i$归为第$\alpha _i$类，使其满足：
		 	$\alpha _i=arg\,\,\min \left( d_{i\alpha _i} \right) $\\其中：
		 	$d_{i\alpha _i}=||x_i-\mu _{\alpha _i}||_2$
		 	将样本$x_i$划入簇$C_{\alpha _i}$
		 }
		 \For{i=1,2,...,K}{
		 	$\hat{\mu}_i=\frac{1}{|C_i|}\sum_{x\in C_i}{x}$
		 	\If{$\hat{\mu}_i\ne \mu _i$}{
		 		$\mu _i$=$\hat{\mu}_i$
		 	}
		 }
	 }
	 \caption{K-Means算法}
\end{algorithm}

\subsubsection{收敛性证明}

\subsection{其他聚类算法}

\subsection{聚类评估指标}
聚类评估指标可以分为两类\citing{zhouzh2016}，
一类是将聚类结果与某个“参考模型”进行比较，度量这种比较结果的评估指标称为“外部指标”；另一类是直接评估聚类效果本身，不参考任何其他模型，这种评估指标称为“内部指标”。

\subsubsection{外部指标}
假设通过聚类算法将数据集D划分成簇集$C=\left\{C_1,C_2,...,C_K\}\right\}$，参考模型将数据集D划分的簇集$C^*=\left\{ C_{1}^{*},C_{2}^{*},...,C_{K}^{*} \right\} $，相应地，令$\lambada$和$\lambada^{*}$分别表示与C和$C^{*}$对应的簇标记。我们将样本两两配对，定义：

\begin{equation}
\label{abcd}
\begin{aligned}
&\left.a=|S S|, \quad S S=\left\{\left(x_{i}, x_{j}\right) | \lambda_{i}=\lambda_{j}, \lambda_{i}^{*}=\lambda_{j}^{*}, i<j\right)\right\}\\
&\left.b=|S D|, \quad S D=\left\{\left(\boldsymbol{x}_{i}, \boldsymbol{x}_{j}\right) | \lambda_{i}=\lambda_{j}, \lambda_{i}^{*} \neq \lambda_{j}^{*}, i<j\right)\right\}\\
&\left.c=|D S|, \quad D S=\left\{\left(\boldsymbol{x}_{i}, \boldsymbol{x}_{j}\right) | \lambda_{i} \neq \lambda_{j}, \lambda_{i}^{*}=\lambda_{j}^{*}, i<j\right)\right\}\\
&\left.d=|D D|, \quad D D=\left\{\left(\boldsymbol{x}_{i}, \boldsymbol{x}_{j}\right) | \lambda_{i} \neq \lambda_{j}, \lambda_{i}^{*} \neq \lambda_{j}^{*}, i<j\right)\right\}
\end{aligned}
\end{equation}

其中集合SS包含了在C中隶属于相同簇且在$C^{*}$中也隶属于相同簇的样本对，集合SD包含了在C中隶属于相同簇但在$C^{*}$中隶属于不同簇的样本对，......由于样本对$\left(\boldsymbol{x}_{i}, \boldsymbol{x}_{j}\right)(i<j)$仅能出现在一个集合中，因此有$a+b+c+d=m(m-1) / 2$成立。\\
基于\ref{abcd}，可引出Rand指数的定义：

\begin{equation}
\label{RI}
\mathrm{RI}=\frac{2(a+d)}{m(m-1)}
\end{equation}

但是Rand指数对于不同聚类结果的区分度不高，于是基于Rand指数，提出了Adjusted Rand Index\citing{rand1971objective}。

$\begin{matrix}{c|ccccc}
	&		C_{1}^{*}&		C_{2}^{*}&		\dots&		C_{S}^{*}&		\,\,\text{Sums}\\
	\hline
	C_1&		n_{11}&		n_{12}&		\dots&		n_{1S}&		a_1\\
	C_2&		n_{21}&		n_{22}&		\dots&		n_{2S}&		a_2\\
	\vdots&		\vdots&		\vdots&		\ddots&		\vdots&		\vdots\\
	C_K&		n_{K1}&		n_{K2}&		\cdots&		n_{KS}&		a_K\\
	\,\,\text{Sums}&		b_1&		b_2&		\dots&		b_S&		\\
\end{matrix}$

其中$n_{ij}$表示簇$C_{i}$和簇$C_{i}^{*}$之间共同存在的对象个数，即$n_{i j}=\left|X_{i} \cap Y_{j}\right|$。ARI指数定义如下：

\begin{equation}
\label{ARI}
ARI=\frac{\sum_{ij}{\left( \begin{array}{c}
	n_{ij}\\
	2\\
\end{array} \right)}-\left[ \sum_i{\left( \begin{array}{c}
	a_i\\
	2\\
\end{array} \right)}\sum_j{\left( \begin{array}{c}
	b_j\\
	2\\
\end{array} \right)} \right] /\left( \begin{array}{c}
	n\\
	2\\
\end{array} \right)}{\frac{1}{2}\left[ \sum_i{\left( \begin{array}{c}
	a_i\\
	2\\
\end{array} \right)}+\sum_j{\left( \begin{array}{c}
	b_j\\
	2\\
\end{array} \right)} \right] -\left[ \sum_i{\left( \begin{array}{c}
	a_i\\
	2\\
\end{array} \right)}\sum_j{\left( \begin{array}{c}
	b_j\\
	2\\
\end{array} \right)} \right] /\left( \begin{array}{c}
	n\\
	2\\
\end{array} \right)}
\end{equation}



\subsubsection{内部指标}

若直接评估聚类结果本身，则需要考虑内部指标，同样设定聚类算法得到的簇划分为$C=\left\{C_1,C_2,...,C_K\}\right\}$。在定义内部指标之前，先定义几种距离公式：

\begin{equation}
\label{distance}
\begin{aligned}
avg(C) &=\frac{2}{|C|(|C|-1)} \sum_{1 \leqslant i<j \leqslant|C|} dist\left(x_{i}, x_{j}\right) \\
diam(C) &=\max _{1 \leqslant i<j \leqslant|C|} dist\left(x_{i}, x_{j}\right) \\
d_{\min }\left(C_{i}, C_{j}\right) &=\min _{x_{i} \in C_{i}, x_{j} \in C_{j}} dist\left(x_{i}, x_{j}\right) \\
d_{cen}\left(C_{i}, C_{j}\right) &=dist\left(\mu_{i}, \mu_{j}\right)
\end{aligned}
\end{equation}

其中，dist(.)用于计算两个样本之间的距离；$\mu$代表簇C的中心点。avg(C)对应于簇C内样本间的平均距离，diam(C)对应于簇C内样本间的最远距离，$d_{\min }\left(C_{i}, C_{j}\right)$对应于簇$C_i$与簇$C_j$最近样本间的距离，$d_{cen}\left(C_{i}, C_{j}\right)$对应于簇$C_i$与簇$C_j$中心点间的距离。\\
基于\ref{distance}可引出以下两种常用内部指标：

\begin{equation}
\label{DBI}
DBI=\frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} \max _{j \neq i}\left(\frac{\operatorname{avg}\left(C_{i}\right)+\operatorname{avg}\left(C_{j}\right)}{d_{\operatorname{con}}\left(\mu_{i}, \mu_{j}\right)}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{DI}
DI=\min _{1 \leqslant i \leqslant k}\left\{\min _{j \neq i}\left(\frac{d_{\min }\left(C_{i}, C_{j}\right)}{\max _{1 \leqslant l \leqslant k} \operatorname{diam}\left(C_{l}\right)}\right)\right\}
\end{equation}

DBI的值越小表示聚类效果越好，DI相反，其值越大表示聚类效果更好。

\section{幂级数拟合}
轨迹数据中的每条轨迹一般是由若干个点组成，有时需要通过这若干个点来拟合轨迹曲线，本文使用幂级数来实现轨迹的拟合。
\subsection{理论基础}
在二维空间里，
\subsection{收敛域}





\section{最优化理论}

\subsection{经验误差与过拟合}

\subsection{优化算法}






\section{马尔科夫链理论}

\subsection{模型简介}
马尔可夫链，又称离散时间马可夫链\citing{norris1998markov}，
是状态空间中从一个状态到另一个状态的转换的随机过程，该过程要求具备“无记忆”的性质：下一状态的概率分布只能由当前状态决定，在时间序列中它前面的事件均与之无关。这种特定类型的“无记忆性”称作马可夫性质。马尔科夫链作为实际过程的统计模型具有许多应用。\\
马尔可夫链中的每一步，可以依据概率分别从一个状态转移到另一状态，与状态之间改变相关的概率叫做转移概率。已知满足马尔可夫性质的随机变量序列X1，X2，X3，...，依据马尔科夫性质的“无记忆性”有：

\begin{equation}
\label{markov_nature}
p\left(X_{n+1}=x | X_{1}=x_{1}, X_{2}=x_{2}, \ldots, X_{n}=x_{n}\right)=p\left(X_{n+1}=x | X_{n}=x_{n}\right)
\end{equation}

当转移概率与n无关时，则称此马尔科夫链是时齐马尔科夫链，本文后续提出的模型是建立在时齐马尔科夫链模型基础上构建的。时齐马尔科夫链满足：

\begin{equation}
\label{time_homogeneity}
p\left(X_{n+1}=x | X_{n}=y\right)=p\left(X_{n}=x | X_{n-1}=y\right)
\end{equation}


\subsubsection{随机游走}
随机游走是一种数学统计模型，它是一连串的轨迹所组成，其中每一次都是随机的。一种较常见的随机游走模型是在规则点阵上进行，称为点阵随机游走。在每一步中，标记的位置根据特定的概率分布从一点跳到另一个点。在简单点阵随机游走中，每一点只能跳到点阵中的相邻位置，形成点阵路径。\\
设定简单点阵随机游走是时齐的，其转移概率除了满足\ref{time_homogeneity}，还满足：

\begin{equation}
\label{random_walk}
p_{ij}=p\left( X_{n+1}=i|X_n=j \right) =0 \left( i\notin Adj\left( j \right) \right) 
\\
\sum_{i\in Adj\left( j \right)}{p_{ij}=1}
\end{equation}

其中，Adj(j)表示点阵中与点j相邻的点的集合。

\subsection{模型求解}







\section{本章小结}

